**爱德华一世**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：**Edward
I**，），[英格兰国王](../Page/英格兰.md "wikilink")，俗称“长腿（Longshanks）”「長腿愛德華」、又稱「蘇格蘭人之鎚（Hammer
of the
Scots）」，因征服[威尔士和几乎征服](../Page/威尔士.md "wikilink")[苏格兰而闻名](../Page/苏格兰.md "wikilink")。然而他的死使得他儿子[爱德华二世](../Page/爱德华二世.md "wikilink")（Edward
II）即位，最终并未能征服苏格兰。“长腿”在位35年（1272年-1307年），于1272年11月20日，他的父亲，国王[亨利三世去世后即位](../Page/亨利三世_\(英格蘭\).md "wikilink")，他的母亲就是[普罗旺斯的埃莉诺](../Page/普罗旺斯的埃莉诺.md "wikilink")。

[諾曼人征服後](../Page/諾曼征服英格蘭.md "wikilink")，當時由[諾曼人組成](../Page/諾曼人.md "wikilink")、講[諾曼法語的](../Page/盎格魯-諾曼語.md "wikilink")[英格蘭皇室及貴族很少使用愛德華這個](../Page/英格蘭.md "wikilink")[盎格魯撒克遜人所使用的英語名字](../Page/盎格魯撒克遜人.md "wikilink")。“长腿”爱德华是第一個以愛德華為名的[諾曼人國王](../Page/诺曼人.md "wikilink")。尽管他是史上第四位名為愛德華的[英格兰国王](../Page/英格兰国王.md "wikilink")，他仍依諾曼人对君主的称号排序习惯被称为爱德华一世（Edward
I）。在此之前[英格蘭另有三位以愛德華為名的](../Page/英格蘭.md "wikilink")[盎格鲁撒克逊人國王](../Page/盎格鲁撒克逊人.md "wikilink")，分別是[長者爱德华](../Page/長者爱德华.md "wikilink")、[殉教者爱德华和](../Page/殉教者爱德华.md "wikilink")[懺悔者爱德华](../Page/懺悔者爱德华.md "wikilink")。

## 生平

### 成為國王以前

爱德华一世是英格蘭國王[亨利三世的长子](../Page/亨利三世_\(英格兰\).md "wikilink")，1239年6月17日生于[威斯敏斯特](../Page/西敏_\(倫敦地區\).md "wikilink")。

1254年，15歲從父王手中得到自己的领地，並與[卡斯蒂利亞国王](../Page/卡斯蒂利亞.md "wikilink")[阿方索十世之妹](../Page/阿方索十世.md "wikilink")[埃莉诺结婚](../Page/埃莉诺_\(卡斯蒂利亚\).md "wikilink")。

不久他就卷入13世纪60年代英格兰的内战，并在其中发挥重要作用。爱德华之父亨利三世由于奉行一系列不得人心的政策，受到以大贵族为首、包括市民和富裕农民的尖锐反对。英格兰贵族于1258年迫使亨利三世签署了[牛津条例](../Page/牛津条例.md "wikilink")，在国内实际形成了贵族[寡头统治](../Page/寡头统治.md "wikilink")。亨利三世拒绝遵守牛津条例，导致了他于1263年与诸侯开战。1264年，由贵族首领[西蒙·蒙特福特](../Page/西蒙·蒙特福特.md "wikilink")（[法语原名西蒙](../Page/法语.md "wikilink")·孟福尔）率领的义勇队（包括[骑士](../Page/骑士.md "wikilink")、市民和农民）在[刘易斯战役中击溃了亨利三世](../Page/刘易斯战役.md "wikilink")，亨利三世被迫交权且以爱德华为人质。

1265年，爱德华一世以其智勇成功逃走。

1265年8月，爱德华一世独自率军与蒙特福特在[伊夫哈姆交锋获胜](../Page/伊夫哈姆.md "wikilink")，蒙特福特阵亡。亨利三世恢复了权力，但他把实权交给了爱德华，命其監國。

1268年，爱德华试图参加[法国国王](../Page/法国.md "wikilink")[路易九世率领的](../Page/路易九世_\(法兰西\).md "wikilink")[第八次十字军东征而去法国](../Page/第八次十字军东征.md "wikilink")。这次东征完全失败。路易九世于1270年进攻[突尼斯时死于瘟疫](../Page/突尼斯.md "wikilink")，爱德华滞留东方无处可去。

### 成為國王以後

1272年亨利三世去世，英格兰贵族一致拥护爱德华继位。但爱德华直到第三年才回到国内，于1274年8月加冕。

1277年，爱德华一世發動了對[威尔士的戰爭](../Page/威爾士.md "wikilink")，迫使威爾斯王公羅埃林向他效忠。1282年、1283年爱德华先后斩杀威尔士两位王公卢埃林及其弟大卫，俘虏卢埃林的独生女格温利安、大卫的两个儿子卢埃林、欧文和女儿古拉迪斯。爱德华将格温利安囚禁在森普灵汉姆的修道院，卢埃林和欧文囚禁在布里斯托尔城堡，古拉迪斯囚禁在西克斯希尔斯修道院。1287年卢埃林死去。1305年，爱德华又下令布里斯托尔城堡的管家在晚上将欧文关进木笼子。

1284年，愛德華一世頒布“羅德蘭法”，使威尔士成為英格蘭國王的私人封地。爱德华一世又把[威尔士亲王之爵位封給自己新出生的儿子](../Page/威尔士亲王.md "wikilink")，此后该称号一直由王位继承人沿用至今。

1288年，爱德华一世再次發動了對威尔士的戰爭，為了徹底征服威爾斯。

1295年，為了籌措軍費而召集「[模範議會](../Page/模範議會.md "wikilink")」，包含[大主教](../Page/大主教.md "wikilink")、[主教](../Page/主教.md "wikilink")、修道院院長、伯爵、男爵、以及各郡與各自治鎮代表，總計人數達四百名以上。

### 晚年和逝世

爱德华的晚年生活充满了坎坷，他失去了心爱的第一任妻子埃莉诺，而他的继承人并不具备预期的王者之气。

1305年，愛德華捕獲蘇格蘭叛軍將領[威廉·華勒斯](../Page/威廉·華勒斯.md "wikilink")，並將其處決梟首示眾，卻無助懾服蘇格蘭當地風起雲湧的反叛勢力。

1306年，爱德华在[梅思文战役中打败刚加冕为苏格兰国王的](../Page/梅思文战役.md "wikilink")[罗伯特·布鲁斯](../Page/罗伯特·布鲁斯.md "wikilink")，并攻陷罗伯特的王后伊丽莎白·伯格、妹妹克里斯蒂娜、玛丽、前妻的女儿马乔丽栖身的威尔德鲁米城堡，擒杀罗伯特的弟弟奈杰尔。罗伯特的四位女眷虽然当时逃跑，却被罗斯伯爵交给爱德华。爱德华将克里斯蒂娜关进西克斯希尔斯修道院，将玛丽关在悬挂在罗克斯伯格城堡外的笼子里，为了拉拢伊丽莎白的父亲理查，相对没有薄待伊丽莎白，仅将其软禁。他在[伦敦塔打造了准备关押马乔丽的笼子](../Page/伦敦塔.md "wikilink")，但最终或因马乔丽年幼而没有实施而是将马乔丽关在沃顿修道院。

1307年，年近七十的愛德華在再次征讨由罗伯特·布鲁斯领导下的苏格兰的途中，死在苏格兰边界布鲁夫（Burgh by Sands,
Cumberland）。根据后来的记载，爱德华要求把他的骨头带到之后在苏格兰的军事战役中。而更可靠的记载以及当代作家的报告中，国王最后的要求是把他的心脏带到圣地。可以肯定的是，爱德华安葬在[威斯敏斯特大教堂内的一座纯黑大理石陵墓中](../Page/威斯敏斯特大教堂.md "wikilink")，被称作“Edwardus
Primus Scottorum malleus hic est, pactum serva（爱德华一世，苏格兰之锤，坚守忠诚）”。

## 家庭

首任妻子是卡斯蒂利亞的艾莉諾 （西班牙語：Leonor de
Castilla)，西班牙公主。1241年生於西班牙卡斯蒂利亞王國，1290年在英國林肯郡去世。

兩人婚後感情極好，是中世紀難得的恩愛夫妻，一直形影不離，艾莉諾曾陪伴愛德華前往十字軍東征，在以色列生下女兒。

艾莉諾死後，愛德華非常悲痛，在靈柩從林肯運回倫敦的十二個停屍點，修建了十二座紀念碑，名為「艾莉諾十字架」。

次任妻子為法國公主瑪嘉莉特，非常美麗，有「法蘭西的珍珠」之美稱。

### 祖先

<center>

</center>

### 子女

爱德华和[卡斯蒂利亚的埃莉诺公主](../Page/卡斯蒂利亚的埃莉诺.md "wikilink")(斐迪南三世之女)的子女：

1.  死产女儿，生于1255年5月。
2.  凯瑟琳（Katherine），生于1261年6月17日，死于1264年9月5日，葬於[-{zh-cn:威斯敏斯特修道院;zh-tw:西敏寺;zh-hk:西敏寺}-](../Page/西敏寺.md "wikilink")。
3.  埃莉诺（Eleanor），生于1264年6月18日，死于1297年10月12日。她第一次嫁于[阿方索三世](../Page/阿方索三世_\(阿拉冈\).md "wikilink")，第二次嫁巴尔伯爵[亨利三世](../Page/亨利三世_\(巴尔伯爵\).md "wikilink")。
4.  琼（Joan），生于1265年1月，死於1265年7月，葬於[-{zh-cn:威斯敏斯特修道院;zh-tw:西敏寺;zh-hk:西敏寺}-](../Page/西敏寺.md "wikilink")。
5.  约翰（John），生于1266年7月13日，1271年8月3日死于Wallingford, in the custody of his
    granduncle, Richard, Earl of Cornwall. Buried at Westminster Abbey.
6.  亨利（Henry），生于1268年5月6日，死于1274年10月16日。
7.  無名女儿，生于1271年5月，死于1271年9月。
8.  Joan of Acre，生于1271年5月，死于1307年4月7日。她第一次嫁於Gilbert de Clare, 7th Earl
    of Hertford；第二次嫁Ralph Morthermer, 1st Baron Monthermer。
9.  [阿尔方索
    （切斯特伯爵）](../Page/阿尔方索_（切斯特伯爵）.md "wikilink")，生于1273年11月24日，死于1284年8月19日，葬於[-{zh-cn:威斯敏斯特修道院;zh-tw:西敏寺;zh-hk:西敏寺}-](../Page/西敏寺.md "wikilink")。
10. 玛格丽特（Margaret of England, Duchess of
    Brabant），生于1275年3月15日，死于1333年后。她嫁给布拉班特公爵[约翰二世](../Page/约翰二世_\(布拉班特公爵\).md "wikilink")。
11. 伯伦加莉亚（Berengaria），生于1276年5月1日，死于1278年6月27日，葬於[-{zh-cn:威斯敏斯特修道院;zh-tw:西敏寺;zh-hk:西敏寺}-](../Page/西敏寺.md "wikilink")。
12. 無名女儿，大概生於1278年1月3日，資料不詳。
13. 玛丽（Mary of Woodstock），生于1279年3月11日，死于1332年5月29日，a nun in Amesbury,
    Wiltshire (England).
14. 儿子，出生于1280年或1281年。
15. 伊丽莎白（Elizabeth of
    Rhuddlan），1281年8月生于Rhuddlan,死于1316年5月5日。她第一次嫁霍兰伯爵[约翰一世](../Page/约翰一世_\(霍兰伯爵\).md "wikilink")，第二次嫁Humphrey
    de Bohun, 4th Earl of Hereford & 3rd Earl of Essex.
16. [爱德华切斯特伯爵](../Page/爱德华二世_\(英格兰\).md "wikilink")，威尔士亲王，1284年4月25日生于Caernarvon，死于1327年9月21日。他娶法兰西的[伊莎贝拉公主為妻](../Page/法兰西的伊莎贝拉.md "wikilink")。

與法兰西的[玛格丽特公主](../Page/玛格丽特公主_\(法兰西\).md "wikilink")（[腓力三世之女](../Page/腓力三世_\(法兰西\).md "wikilink")）誕下之子女：

1.  [托马斯 (诺福克伯爵)](../Page/托马斯_\(诺福克伯爵\).md "wikilink")（Thomas of
    Brotherton，1300年—1338年），第一次婚姻娶艾丽丝（Alice Hayles），第二次婚姻娶玛丽（Mary
    Brewes）。
2.  [埃德蒙 (肯特伯爵)](../Page/埃德蒙_\(肯特伯爵\).md "wikilink")（Edmund of
    Woodstock），娶威克女男爵[玛格丽特·威克](../Page/玛格丽特·威克.md "wikilink")（Margaret
    Wake, Baroness Wake of Liddell）。
3.  埃莉诺（Eleanor，1306年—1311年），早夭。

## 考古與研究

1774年1月2日，英国文物收藏者学会打开棺墓，发现爱德华尸体被完好保存了467年。测量发现他身长6英尺2英寸（188厘米），因此是名副其实的“长腿”。

[E](../Category/英格蘭君主.md "wikilink")
[E](../Category/金雀花王朝.md "wikilink")